\chapter{Forschungsüberblick}
\label{ch:forschungsueberblick}

\section%
	{\norm{Bėide} als Quantor~-- \norm{X unde Y \dots\ (si) bėide/bėidiu}}
\label{sec:ovwbeidequant}

Bei dem Kongruenzphänomen, das in dieser Studie anhand des Quantors
\norm{bėide} \wdef{beide (\textsc{nom+acc.pl.m+f.st})} beziehungsweise
\norm{bėidiu} \wdef{beide (\textsc{nom+acc.pl.n.st})} in mittelhochdeutschen
Quellen untersucht wird, handelt sich um eine bekannte Eigenheit der
germanischen\il{Germanisch} Sprachen. Diese zeigt sich insbesondere in den
älteren Sprachstufen, ist darüber hinaus aber noch im modernen
Isländischen\il{Isländisch} \autocites[283]{corbett1991}[569]{wechsler2009} und
Färöischen\il{Färöisch} \autocite[225--226]{thrainsson2004} erhalten geblieben.
In \REF{ex:germbeide} werden zur Illustration einige Beispiele aus
historischen\is{Diachronie} Quellen präsentiert.%
%
	\footnote{Die Stellen sind \citet[12]{askedal1973} entnommen, vgl.~auch
		\citet{hock2008,hock2009}.}

\begin{exe}
\ex \label{ex:germbeide}
	\begin{xlist}
	\ex \label{ex:germbeide_1}
		\langinfo%
			{Gotisch}
			{}
			{\cite[nach][]{projectwulfila2004}}
			\\
		% Digi: https://www.alvin-portal.org/alvin/imageViewer.jsf?dsId=ATTACHMENT-0147&pid=alvin-record:60279 (08.01.24)
		\gll Iosef \textelp{} miþ Mariin \textelp{} warþ þan,
				miþþanei þo wesun jainar \textelp{} \\
			Josef[\textsc{nom.sg.\MascM}] {} mit Maria-\textsc{dat.sg.\FemF} {}
				wurde dann während \textsc{dem.nom.pl.\NeutMF} waren dort {} \\
		\trans \wdef{Josef \textelp{} mit Maria \textelp{} Während diese dort
			waren, wurde dann \textelp{}}
			(%
				\iai{Wulfila}, \tit{Bibel}: Lk~2,4--6;
				vgl. Uppsala, Universitätsbibl., MS~DG~1: 124r,1--9%
			)

	\ex \label{ex:germbeide_2}
		\langinfo%
			{Altwestnordisch}
			{}
			{\cite[nach][73]{neckelkuhn1962}}\\
		% Digi: https://handrit.is/manuscript/view/is/GKS04-2365/31?iabr=on#page/11v (08.01.24)
		\gll Gerðr qvað: \textelp{} \\
			Gerðr[\textsc{nom.sg.\FemF}] sprach {} \\
		\gll né við Freyr, meðan occart fiǫr lifir, \\
		% ne viþ freẏ meꝥ occart fior lif͛
			noch \textsc{1du\subMF.nom} Freyr[\textsc{nom.sg.\MascM}] während
				\textsc{1du.gen-nom.sg.\NeutMF} Körper lebt \\
		\gll byggiom bæði saman. \\
		% byɢiõ bęði ſaman.
			wohnen-\textsc{1pl.ind.prs} beide-\textsc{nom.pl.\NeutMF.st} zusammen \\
		\trans \wdef{Gerðr sprach: \textelp{} noch Freyr und ich, so
			lange wir leben, beide zusammen wohnen.}%
		%
			\footnote{Für die Glossierung danke ich Svenja Walkenhorst
				(Marburg). \citet[53]{terry1990} übersetzt frei:
				\foreignblockquote{english}{Frey will never
				enjoy my favor as long as we're both alive}.}
		%
			(%
				\tit{Edda}: For Skírnis 20,4--5;
				vgl. Reykjavík, Stofnun Árna Magnússonar, GKS 2365 4to: 11v,18--19%
			)

	\ex \label{ex:germbeide_3}
		\langinfo%
			{Altenglisch}
			{}
			{\cite[nach][27]{krapp1931}}\\
		% Digi: https://digital.bodleian.ox.ac.uk/objects/d5e3a9fc-abaa-4649-ae48-be207ce8da15/ (08.01.24)
		% \gll ⁊ ƿit hér baru ſtandað. \\
		\gll and wit her baru standað \\
			und \textsc{1du\subMF.nom} hier nackt-\textsc{nom.pl.\NeutMF.st}
				stehen \\
		\trans \wdef{und wir beide \textins{=~Adam (\MascM) und Eva (\FemF)}
			hier nackt stehen.}
			(%
				\iai{Cædmon}, \tit{Genesis}: V.~811;
				vgl. Oxford, Bodleian Lib., Cod.~Junius 11: 38,9--10%
			)			

	\ex \label{ex:germbeide_4}
		\langinfo%
			{Altsächsisch}
			{}
			{\cite[nach][35]{sievers1878}}\\
		\gll Giuuitun im tho thiu godun tuue \\
			heiligten ihm da \textsc{dem.nom.pl.\NeutMF} gut-\textsc{nom.pl.wk}
			zwei[\textsc{\NeutMF}] \\
		\gll Ioseph endi Maria \\
			Josef[\textsc{nom.sg.\MascM}] und Maria[\textsc{nom.sg.\FemF}] \\
		\gll bediu fon Bethleem \\
			beide-\textsc{nom.pl.\NeutMF.st} von Bethlehem \\
		\trans \wdef{Da beteten ihn diese guten zwei an, Josef und Maria, die
			beiden von Bethlehem.}
			(%
				\tit{Heliand}: V.~458--459;
				vgl. München, Bayerische Staatsbibl., Cgm~25: 7v,5--6%
				% [\cite[8827]{hsc}]
			)

	\ex \label{ex:germbeide_5}
		% Althochdeutsch (Wien, ÖNB, Cod. 2687: 15v,20):
		% \gll Vuárun ſẹ\textsup{iu} béthịu góte filu drúdịu \\
		\langinfo%
			{Althochdeutsch}
			{}
			{\cite[nach][15v]{kleiberhellgardt2004}}\\
		\gll Vuárun ſiu béthịu góte fılu drúdịu \\
			Waren \textsc{3pl.nom.pl.\NeutMF} beide-\textsc{nom.pl.\NeutMF.st}
				Gott viel lieb-\textsc{nom.pl.\NeutMF.st} \\
		\trans \wdef{Sie beide \textins{=~Zacharias (\textsc{\MascM}) und
			Elisabeth (\textsc{\FemF})} waren Gott sehr lieb.}
			(%
				\iai{Otfrid von Weißenburg}, \tit{Evangelienbuch}: I.4,5;
				vgl. Wien, Österreichische Nationalbibl., Cod.~2687: 15v,20%
				% [\cite[6494]{hsc}]
			)
		\\
	\end{xlist}
\end{exe}

In allen Fällen liegen Paare aus Mann und Frau vor; sich auf diese gemeinsam
beziehende Wortformen weisen jeweils das Neutrum auf. Auch wenn in
\REF{ex:germbeide_1} und \REF{ex:germbeide_3} mit \lit{þo} \wdef{diese
(\textsc{pl.\NeutMF})} beziehungsweise \lit{baru} \wdef{nackt
(\textsc{pl.\NeutMF})} keine Formen von \fw{beide} betroffen sind,
illustrieren sie durch ihre neutrale Kongruenz dennoch das Phänomen.

Mit Fokus auf die älteren Sprachstufen des Deutschen beobachtet dazu bereits
\citet[978]{grimm1848} in der \citetitle{grimm1848}: \blockquote{Da unserm
adjectiv und, ausser dem persönlichen, dem übrigen pronomen die
dualform\is{Dual} mangelt, so verdient hier erwogen zu werden, dass unsre
syntax mit zwei subjecten verschiednes geschlechts das adj.\ im pl.~neutr.\
verbindet}. In der \tit{Deutschen Grammatik}\il{Neuhochdeutsch} wird dieser
Gedanke vertieft: \blockcquote[311--312]{grimm1890}{\textins*{S}ollen adjectiva
oder pronomina auf ein männliches und weibliches subst.\ \emph{zugleich}
bezogen werden, so stehen sie im \emph{neutro}; jene subst.\ mögen vom
natürlichen oder bloß grammatischen geschlecht sein}. An späterer Stelle
argumentiert \citet[329]{grimm1898}, dass für die Kombination von Maskulinum
und Femininum \blockquote{der uralte grundsatz \textins{gilt}, daß ein auf
beide zugleich bezügliches pron.\ adj.\ und partic.\ in den \emph{pl.\ des
\mbox{neutr.}} zu stehn kommt, und gerade vorzugsweise bei personen}. Das
Neutrum trete darüber hinaus auch in Abhängigkeit von der Kombination eines
Singulars Maskulinum oder Femininum mit einem Singular Neutrum auf
\autocite[331]{grimm1898}.

Speziell auf das Mittelhochdeutsche\il{Mittelhochdeutsch} bezogen fällt die
Regelangabe bei \citet[384]{paul2007} gewohnt knapp und impressionistisch aus:
\blockquote{In der Regel steht ein Pron.\ oder Adj.\ im Pl.~Neutr., wenn es
zusammenfassend auf mehrere Subst.\ mit unterschiedlichem \isi{Genus} bezogen
ist \textelp{}. Es kann aber auch der Pl.~Mask.\ in solchen Fällen gebraucht
werden}. Ähnlich kurz wie \citet{paul2007} formuliert \citet[39]{behaghel1928}:
\blockquote{Das feste Glied besteht aus einer Summe von Gliedern verschiedenen
Geschlechts; es erscheint von alters her das \isi{Attribut}, das \isi{Prädikat}
und das aufnehmende Pronomen im Neutrum Pluralis. \textelp{} Doch wird diese
aus der Vorzeit überkommene formale Regelung nicht selten durch die Rücksicht
auf das natürliche Geschlecht durchkreuzt}.

\citet{behaghel1928} scheint also anzunehmen, dass das Neutrum als
Ausgleichsform aufgrund eines formalen, morphosyntaktisch bedingten Mechanismus
erscheine, während die neuere Forschung etwa von \citet{wechslerzlatic2003} und
\citet{wechsler2009} davon ausgeht, dass \term{Genusresolution}\is{Genusresolution}, das heißt, die Auflösung konfligierender
Genusmerkmale\is{Genusmerkmal} in der Kongruenz\-morphologie \autocites(siehe
\sectref{sec:gendres}){corbett1983}, ein in der Semantik begründetes Phänomen
darstellt, wie in \chapref{ch:diskussion} zu zeigen sein wird. Darüber hinaus
vermerken auch \citet[188]{dal2014} nur, dass
\blockquote{\textins*{w}enn mehrere Substantive\is{Substantiv} von
verschiedenem Geschlecht durch \isi{Konjunktion} verbunden sind, \textelp{}
darauf bezogene Attribute\is{Attribut} und hinweisende Pronomina ursprünglich
im Neutr.\ Plur.\ \textins{stehen}}.

Ausführliche Kritik an den Formulierungen von \citet{grimm1890,grimm1898} und
\citet{behaghel1928} sowie von Dal\nocite{dal2014} und Paul\nocite{paul2007},
die auch in den jeweils aktuellen Auflagen
\autocite{dal2014,paul2007} unverändert geblieben sind, übt bereits
\citet[11--15, 195--213]{askedal1973}. Dieser beschäftigt sich mit der
diachronen Entwicklung dieses Phänomens vom Althochdeutschen bis zur
\q{Blütezeit} der mittelhochdeutschen Epik um 1200
\autocites[vgl.][317]{schneidermohr2001}[dazu auch][3--29]{johnson1999}. Die
Essenz seiner Kritik ist, dass bei den genannten Darstellungen

\begin{itemize}
	\item nicht klar zwischen natürlichem und grammatischem Geschlecht (also
		semantischen\is{Merkmale!semantische} und
		formalen\is{Merkmale!grammatische} Kriterien) unterschieden wird;
	\item die Regelangaben die diachrone\is{Diachronie} Ebene außer Acht
		lassen;
	\item insbesondere auf die Verbindung von Personen (Animata\is{Animata})
		eingegangen wird, kaum aber auf die von Dingen und Abstrakta
		(\isi{Inanimata});
	\item sich die Beschreibung auf die bloße Feststellung von Regel und
		Ausnahme beschränkt und dabei \isi{Belebtheit} kaum eine oder keine
		Rolle spielt;
	\item als Begründung für die Kongruenzregel entweder nur
		\q{formale} (das heißt morphologische?) Aspekte oder in der Tradition
		der Junggrammatiker\is{Junggrammatik} die reine Lautentwicklung
		angeführt werden.
\end{itemize}

\citet{askedal1973} geht es bei seiner Studie nicht nur um
\norm{bėidiu}, sondern um den größeren Kontext des Verlusts der
Genusopposition zwischen Maskulinum-Femininum und Neutrum im
Plural\is{Genusdistinktion, Abbau der} \autocite[169--177]{askedal1973}. Er
untersucht dafür hauptsächlich das Pronominalsystem der fünf Texte:
\tit{Tatian}, Otfrids von Weißenburg\ia{Otfrid von Weißenburg}
\tit{Evangelienbuch}, die \tit{Altdeutsche Genesis}, Wolframs von
Eschenbach\ia{Wolfram von Eschenbach} \tit{Parzival} und Gottfrieds von
Straßburg\ia{Gottfried von Straßburg} \tit{Tristan}. Herausfordernd für eine
quantitative Untersuchung ist, dass in allen Texten trotz ihrer Länge jeweils
nur wenige relevante Belege vorliegen
\autocites[187]{askedal1973}[118]{fleischerschallert2011}.

Wichtig an \citeauthor{askedal1973}s Arbeit ist der Versuch,
\isi{Genusresolution} als komplexen morphosyntaktischen Vorgang aufzufassen, nämlich als
eine syntaktische Operation, die mit semantischen\is{Merkmale!semantische} und
formalen Merkmalen\is{Merkmale!grammatische} operiert und in der Morphologie
ihren Ausdruck findet. Leider lässt \citet{askedal1973} eine übersichtliche
Darstellung seiner Daten und Ergebnisse vermissen, sodass ein direkter
Vergleich zwischen seinen einzelnen Teilauswertungen schwierig ist; eine kurze
Zusammenfassung der wichtigsten Erkenntnisse seiner Arbeit bieten
\citet[118--119]{fleischerschallert2011}.

Interessant für die vorliegende Studie ist, dass der \tit{Parzival} und der
\tit{Tristan} bezüglich ihres zeitlichen
Überlieferungsschwerpunkts\is{Überlieferung}\is{Distribution!zeitliche} in den
Rahmen der hier untersuchten Texte fallen. \citet[1378]{bumke1999} zufolge kann
als Entstehungszeit für den \tit{Parzival} Wolframs von Eschenbach etwa die
Zeit zwischen 1200 und 1210 angesetzt werden. Die ältesten erhaltenen
Textzeugen werden auf die erste Hälfte des 13.~Jahrhunderts, die jüngsten auf
die Zeit um 1500 datiert
\autocites[1381]{bumke1999}[vgl.~auch][s.\,v.~\textit{Wolfram von Eschenbach:
\tit{Parzival}}]{hsc}. Die Entstehungszeit des \tit{Tristan}-Romans Gottfrieds
von Straßburg\ia{Gottfried von Straßburg} gibt \citet[155]{kuhn1982} mit der
Zeit zwischen 1200 und 1220 an. Er ist uns in Handschriften aus dem frühen
13.~Jahrhundert bis zum letzten Viertel des 15.~Jahrhunderts überliefert
\autocite[vgl.][s.\,v.~\textit{Gottfried von Straßburg: \tit{Tristan}}]{hsc}.

Die Belegverteilung für den \tit{Parzival} und den \tit{Tristan} bei
\citet{askedal1973} wird in \tabref{tab:askbeide} aufgeführt, insofern die
Daten aus dem Fließtext herausgelesen werden konnten. Kontexte mit der
Flexionsendung in Hiatuspositionen\is{Hiatus} und am \isi{Versende} wurden dabei
jeweils nicht mitgezählt. Das heißt, \citet[89--91]{askedal1973} argumentiert
mit Verweis auf \citet[662--663]{grimm1870}, dass in
mittelhochdeutschen\il{Mittelhochdeutsch} Verstexten im Endreim nie \norm{-iu}
zu beobachten ist, stattdessen immer \norm{-e} gesetzt wird. Des Weiteren mahnt
er zur Vorsicht bei Kontexten, in denen in einem metrisch gebundenen Text eine
flektierte Wortform auf Vokal endet und die nachfolgende mit einem Vokal
beginnt. Um einen metrisch glatten \isi{Vers} zu produzieren, kann der
unbetonte Endvokal der ersten Wortform beim Vortrag ausfallen, wodurch die
Möglichkeit besteht, dass der grammatische Unterschied zwischen \norm{-e} und
\norm{-iu} durch \isi{Apokope} des adjektivischen Flexionsmorphems zur
Vermeidung eines Hiatus aufgehoben wird.%
%
	\footnote{Wohl vor dem Hintergrund der
		mittelhochdeutschen\il{Mittelhochdeutsch} Schwa-\isi{Apokope}
		\autocites{lindgren1953}[109--111]{paul2007} spekuliert
		\citet[91]{askedal1973}, \textquote{daß das Graphem \orth{e} für jeden
		tilgbaren Vokal gesetzt werden darf, d.\,h., der Verwendungsbereich des
		\orth{e} wird auch auf getilgtes [y] erweitert.} \citet[27, 109--111,
		203]{paul2007} sowie eine Suche nach dem Stichwort \q{\isi{Hiatus}} in
		der digital aufbereiteten Version der Grammatik geben jedoch keinen
		Hinweis auf ein derartiges Phänomen; \citet[244]{ksw2} vermerken
		bezüglich der Adjektivflexion\is{Adjektivdeklination} allenfalls
		unflektierte Formen zur Hiatusvermeidung.}
		
\begin{sidewaystable}
\caption%
	{Belegverteilung von \norm{bėide} und \norm{bėidiu} in Wolframs\ia{Wolfram
	 	von Eschenbach} \tit{Parzival} und Gottfrieds\ia{Gottfried von
	 	Straßburg} \tit{Tristan} nach \citet{askedal1973}}
\begin{threeparttable}
\begin{tabular}{
	l l
	c
	r r
	c
	r r
	c
	r
}
\lsptoprule
\mr{2}{*}[-.5ex]{Bezug auf}
	& \mr{2}{*}[-.5ex]{Bezugsart}
	& % --
	& \mc{2}{c}{\tit{Parzival}}
	& % --
	& \mc{2}{c}{\tit{Tristan}}
	& % --
	& \mr{2}{*}[-.5ex]{Summe}
	\\

\cmidrule{4-5}
\cmidrule{7-8}

%
	& %
	& % --
	& \norm{bėide}
	& \norm{bėidiu}
	& % --
	& \norm{bėide}
	& \norm{bėidiu}
	& % --
	& %
	\\

\midrule

\mr[t]{3}{*}{\makecell[tl]{versch.\ Genera\\ (belebt)}}
	& direkt
	& % --
	& %
	& 2\tnote{a}
	& % --
	& 1\tnote{b}
	& 1\tnote{a}
	& % --
	& 4
	\\

%
	& indirekt (\norm{si} etc.)
	& % --
	& 1
	& 10
	& % --
	& 7
	& 6
	& % --
	& 24
	\\

%
	& indirekt (\norm{diu})
	& % --
	& %
	& 1
	& % --
	& 1
	& %
	& % --
	& 2
	\\

\midrule

Mann + Pferd
	& direkt
	& % --
	& %
	& 1\tnote{a}
	& % --
	& 1\tnote{a}
	& %
	& % --
	& 2
	\\

\midrule

\mr[t]{2}{*}{\makecell[tl]{gl.\ Genus\\ (unbelebt)}}
	& direkt
	& % --
	& %
	& 3\tnote{c}
	& % --
	& %
	& %
	& % --
	& 3
	\\

%
	& indirekt (\norm{diu})
	& % --
	& %
	& 1
	& % --
	& %
	& %
	& % --
	& 1
	\\

\midrule

\mr[t]{4}{*}{\makecell[tl]{versch.\ Genera\\ (unbelebt)}}
	& direkt
	& % --
	& %
	& 1
	& % --
	& %
	& %
	& % --
	& 1
	\\

%
	& indirekt (\norm{si} etc.)
	& % --
	& 1
	& 1
	& % --
	& %
	& 3
	& % --
	& 5
	\\

%
	& indirekt (\norm{die})
	& % --
	& %
	& 1
	& % --
	& %
	& %
	& % --
	& 1
	\\

%
	& indirekt (\norm{diu})
	& % --
	& 1
	& 2
	& % --
	& 1
	& 2
	& % --
	& 6
	\\

\midrule

Summe
	& %
	& % --
	& 3
	& 23
	& % --
	& 11
	& 12
	& % --
	& 49
	\\

\lspbottomrule	
\end{tabular}
\begin{tablenotes}[para]
\footnotesize
	\item [a] \isi{Distanzstellung}
	\item [b] pronominal-anaphorisch
	\item [c] pronominal-kataphorisch
\end{tablenotes}
\end{threeparttable}
\label{tab:askbeide}
\end{sidewaystable}

\citet{askedal1973} unterscheidet in seiner Beleganalyse nicht strikt nach
bestimmten Kombinationen von \isi{Sexus} oder \isi{Genus}, sondern lediglich
zwischen der Kombination von gleichen und verschiedenen Genera sowie belebtem
(oder menschlichem) und unbelebtem Bezug\is{Belebtheit}. In der Spalte
\textit{Bezugsart} bezieht sich \emph{direkt} auf den unmittelbaren Bezug von
\norm{bėide} auf zwei nominale Größen und \emph{indirekt} auf den mittelbaren
Bezug über ein Pronomen. \norm{Si} steht dabei stellvertretend für
genusindifferente\is{Genusindifferenz} Personalpronomina\is{Personalpronomen}
gemäß \posscite[97]{askedal1973} Klassifikation, wozu nicht nur \norm{si}
\wdef{sie (\textsc{pl})} und \norm{wir} \wdef{wir}, sondern auch \norm{uns}
\wdef{uns} und \norm{iuch} \wdef{euch} gehören. In der pronominalen Verwendung
treten \norm{bėide} und \norm{bėidiu} anaphorisch\is{Anapher} oder
kataphorisch\is{Katapher} auf, also rückverweisend auf zwei im
Kontext\is{Pragmatik} bereits etablierte \REF{ex:askedal73pr_1} beziehungsweise
vorausweisend auf zwei zu etablierende Referenten \REF{ex:askedal73pr_2}.

\begin{exe}
\ex \label{ex:askedal73pr}
	\begin{xlist}
	\ex \label{ex:askedal73pr_1}
		\gll da riwalin da {blanſcheflur ·} \\
			da Riwalīn[\textsc{nom.sg.\MascM}] da
				Blanscheflūr[\textsc{nom.sg.\FemF}] \\
	\sn \gll da beide da lealamûr \\
			da beide-\textsc{nom.pl.m+f\subMF.st} da \fw{leal amur} \\
		\trans \wdef{da Riwalīn, da Blanscheflūr~-- da beide, da \fw{leal amur}}
			(%
				\iai{Gottfried von Straßburg}: \tit{Tristan}, V.~1359--1360
				nach München, Bayerische Staatsbibl., Cgm~51: 9v,28--29;
				% [\cite[1286]{hsc}],
				vgl.~\cite[22]{maroldschroeder1969}%
				% (= S. 22 → in ⁵2004: S. 25)
			)

	\ex \label{ex:askedal73pr_2}
		\gll nv rvͦche helt mir beidiv ſagen. \\
			nun geruhe Held mir beide-\textsc{acc.pl.\NeutI.st} sagen \\
	\sn \gll dinen namen vnt dinen art. \\
			dein-\textsc{acc.sg.\MascI.st} Name[\textsc{\MascI}]-\textsc{obl}
			und dein-\textsc{acc.sg.\MascI.st}
			Herkunft[\textsc{acc.sg.\MascI}]\footnotemark{} \\
		\trans \wdef{Nun geruhe, Held, mir beides zu sagen, deinen Namen und
			deine Herkunft.}
			(%
				\iai{Wolfram von Eschenbach}, \tit{Parzival}: 745,18--19
				nach St.~Gallen, Stiftsbibl., Cod.~Sang.~857: 265a,33--34;
				% [\cite[1211]{hsc}],
				vgl.~\cite[749]{knechtschirok2003}%
			)
	\end{xlist}
\end{exe}
%
	\footnotetext{Das Substantiv \norm{art}, u.\,a. \wdef{Herkunft, Abstammung,
		Gattung}, ist sowohl als Maskulinum als auch als Femininum belegt
		\autocite[s.\,v.~\textit{art}]{mwb1}. Ausweislich der Flexion des
		vorausgehenden Possessivbegleiters handelt es sich an der zitierten
		Stelle um ein Maskulinum. \citet[749]{knechtschirok2003} übersetzen
		sinngemäß \textquote{Nun sei so freundlich, Held, und sag mir deinen
		Namen und woher du kommst.}%
	}

Bezüglich des zu untersuchenden Phänomens lässt sich aus \posscite{askedal1973}
Besprechung seiner Belege entnehmen, dass gerade im
Mittelhochdeutschen\il{Mittelhochdeutsch} nach 1200 eine Ausweitung der
maskulin-femininen Form bei kombinierter gemischt\-geschlechtlicher Referenz in
die morphologische \isi{Domäne} der Modifikatoren\is{Modifikator} vordringt und
in Konkurrenz zum Neutrum tritt.\is{Genusdistinktion, Abbau der} So steht im
\tit{Parzival} beim direkten, das heißt attributiven\is{Attribut} Bezug auf die
Kombination von Referenten mit unterschiedlichem Geschlecht, Mensch und
Nutztier sowie unbelebten\is{Inanimata} Referenten vom gleichen \isi{Genus} in
allen sechs Fällen die neutrale Form \norm{bėidiu}. Und auch beim indirekten
Bezug von \norm{bėide} auf belebte\is{Animata} Referenten von verschiedenem
Geschlecht mittels Pronomina steht hauptsächlich \norm{si bėidiu}. Beim Bezug
auf unbelebte Referenten mit verschiedenem Genus kommen aber nahezu alle
Kombinationsmöglichkeiten von \norm{si/die/diu bėide/bėidiu} nur einmal vor,
sodass keine klare Tendenz zu erkennen ist. Beim indirekten Bezug auf unbelebte
Referenten mit gleichem Genus steht neutral \norm{diu bėidiu}
\autocites[145--148, 158--161]{askedal1973}[nach][]{lachmannhartl1952}.

Im \tit{Tristan} steht beim direkten belebten\is{Animata} Bezug auf
unterschiedliche Geschlechter und beim Bezug auf Mensch und Reittier in den
meisten Fällen die maskulin-feminine Form \norm{bėide}. Beim indirekten
belebten Bezug auf unterschiedliche Geschlechter kommen dagegen
\norm{si bėide} und \norm{si bėidiu} nahezu gleich häufig vor. Beim
unbelebten\is{Inanimata} Bezug auf unterschiedliche Genera\is{Genus} steht
andererseits hauptsächlich neutral \norm{si/diu bėidiu} \autocites[95--99,
126--128]{askedal1973}[nach][]{maroldschroeder1969}.

Zusammenfassend sieht \citet[241--247]{askedal1973} den Grund für
Ausgleichserscheinungen in einer \q{Markiertheitshierarchie}\is{Markiertheit}
der Genera\is{Genus} im Deutschen\il{Neuhochdeutsch}, aus der sich seiner Auffassung nach ergibt,
dass beim kombinierten Bezug auf Referenten mit verschiedenem Geschlecht
\blockcquote[253]{askedal1973}{auf dasjenige Merkmal zurückgegriffen werden
\textins{muß}, das weder [+\,Mask] noch [+\,Fem] ist, nämlich [+\,Neutr], das
zwar sexuell bezogen bleibt, aber die natürlichen Geschlechts\-unterschiede
innerhalb der zu pronominalisierenden Konfiguration neutralisiert}.
\citet[173--177]{askedal1973} argumentiert basierend auf
\citeauthor{greenberg1966}s Universalie 36 weiter,%
%
	\footnote{Diese besagt, dass die Kategorie \isi{Genus} die Existenz der
		Kategorie \isi{Numerus} voraussetzt:
		\foreignblockcquote{english}[112]{greenberg1966}{If a language has
		the category of gender\is{Genus}, it always has the category of
		number}.%
	}
%
dass Pluralität dem Genus als Flexionskategorie semantisch übergeordnet sei,
was den Verlust der Genusdistinktion im Plural\is{Genusdistinktion, Abbau der}
befördere. Die Ausweitung der maskulin-femininen Form in der adjektivischen
Plural\-flexion\is{Adjektivdeklination} stelle darüber hinaus eine
Zwischenstufe zur vollständigen Beseitigung der Genusflexion im Plural dar.

\phantomsection
\label{phsec:markiertheit}
Bezüglich der \q{\isi{Markiertheit}} der Genera\is{Genus} im grammatischen
System des Deutschen\il{Neuhochdeutsch} stützt sich \citet{askedal1973}
hauptsächlich auf Überlegungen von \citet{jakobson1932} und
\citet{bierwisch1967}. Er vertritt die Ansicht, dass das Maskulinum eine
\q{unmarkierte} Form\is{Genusmarkierung} darstellt,
\textcquote[241]{askedal1973}{weil es weder eine Spezifikation weiblichen
Geschlechts noch eine der \q{Asexualität} beinhaltet}. Damit setzt er mit
direktem Verweis auf \posscite{jakobson1932} Untersuchung zum
Russischen\il{Russisch} auch für das Deutsche die Merkmalskombination
[\textsc{±\,f, ±\,n}] zur paradigmatisch-struk\-turellen\is{Paradigma}
Definition der Genera an. Dass das Maskulinum in der deutschen Grammatik
grundlegender ist als das Femininum macht er daran fest, dass
\textcquote[242]{askedal1973}{\textins{b}ei verallgemeinerndem Bezug \textelp{}
Mask.\ obligatorisch \textins{ist}}, abgesehen von der Beobachtung, dass gerade
bei Anaphora daneben auch Plural Neutrum mit Bezug auf belebte\is{Animata}
Paare auftritt. \citet{askedal1973} verwendet den Terminus \emph{unmarkiert} im
Grunde also synonym zu dem, was \citet[205--218]{corbett1991} und
\citet{wechsler2009} als \term{Default}\is{Default} bezeichnen.

Die Überlegungen \posscite{askedal1973} zum semantischen Informationsgehalt
und zum Ausgleich von Genusmerkmalen\is{Genusmerkmal} spiegeln sich im Ansatz
bei \citet{corbett1991} wider. Dieser argumentiert positivistisch und
sprachökonomisch anhand von Beispielen aus verschiedenen europäischen Sprachen,
dass nicht allein paradigmatische\is{Paradigma} oder semantische
\q{Unmarkiertheit}\is{Markiertheit} den Ausschlag zur Wahl eines bestimmten
Genus\is{Genusmarkierung} als Ergebnis von \isi{Genusresolution} gebe
\autocite[290--293]{corbett1991}, sondern dieses Resolutionsgenus in jedem Fall
eine semantische Motivation\is{semantische Motivation} benötige und die
Plural\-kategorie möglichst klar kennzeichnen sollte
\autocite[293--299]{corbett1991}. Am Beispiel des Isländischen\il{Isländisch},
das ein dreigliedriges Genussystem\is{Genus} mit dem Neutrum als
Resolutionsgenus\is{Genusresolution} besitzt \REF{ex:icelgendres}, zeigt er,
dass grammatisch neutrale Bezeichnungen in Bezug auf Menschen\-gruppen oder im
Geschlecht nicht festgelegte Personen in der Sprache vorkommen, was das Neutrum
als Möglichkeit zum Ausgleich von Genusmerkmalen legiti\-miere.

\begin{exe}
\ex \label{ex:icelgendres}
	\langinfo%
		{Isländisch}%
		{}
		{\cites[nach][283]{corbett1991}[569]{wechsler2009}}\\
	\gll Drengurinn og telpan eru þreytt. \\
		Junge[\textsc{m.sg}] und Mädchen[\textsc{f.sg}] sind
		müde[\textsc{n.pl}] \\
	\trans \wdef{Der Junge und das Mädchen sind müde.}
\end{exe}

Darüber hinaus sei zumindest für den Plural Maskulinum und Femininum gegeben,
dass die jeweiligen Flexions\-endungen eindeutig die Pluralkategorie markieren,
während sich der Plural Neutrum mit dem Singular Femininum überschneide
\autocite[298--299]{corbett1991}. \tabref{tab:faerislmhdadj} gibt die jeweiligen
Formen für das Färöische\il{Färöisch} \autocite[100--101]{thrainsson2004},
Isländische\il{Isländisch} \autocite[84--90]{kress1982} sowie für das
Mittelhochdeutsche\il{Mittelhochdeutsch} in seiner
oberdeutschen\il{Oberdeutsch} Ausprägung \autocites[182]{ksw2} zum Vergleich
an.

\begin{table}
\centering
\caption{Flexionsendungen starker Adjektive im Nom./Akk.~Sg.~F. und
		Pl.~M./F./N. des Färöischen, Isländischen und Mittelhochdeutschen}
\begin{tabular}{
	l l
	c c c c
}
\lsptoprule

\mr{2}{*}[-.5ex]{Sprache}
	& \mr{2}{*}[-.5ex]{Kasus}
	& \textsc{sg}
	& \mc{3}{c}{\textsc{pl}}
	\\

\cmidrule(rl){3-3}
\cmidrule(l){4-6}

%
	& %
	& \textsc{f}
	& \textsc{n}
	& \textsc{m}
	& \textsc{f}
\\

\midrule

Färöisch
	& \textsc{nom}
	& \cellcolor{black!50}{-Ø}
	& \cellcolor{black!50}{-Ø}
	& -ir
	& \cellcolor{black!67}{\color{white}{-ar}}
	\\

%
	& \textsc{acc}
	& -a
	& \cellcolor{black!50}{-Ø}
	& \cellcolor{black!67}{\color{white}{-ar}}
	& \cellcolor{black!67}{\color{white}{-ar}}
	\\

\midrule

Isländisch
	& \textsc{nom}
	& \cellcolor{black!50}{-Ø}
	& \cellcolor{black!50}{-Ø}
	& -ir
	& \cellcolor{black!67}{\color{white}{-ar}}
	\\

%
	& \textsc{acc}
	& \cellcolor{black!33}{-a}
	& \cellcolor{black!50}{-Ø}
	& \cellcolor{black!33}{-a}
	& \cellcolor{black!67}{\color{white}{-ar}}
	\\

\midrule

Mittelhochdeutsch
	& \textsc{nom}
	& \cellcolor{black!50}{-iu}
	& \cellcolor{black!50}{-iu}
	& \cellcolor{black!33}{-e}
	& \cellcolor{black!33}{-e}
	\\

(oberdeutsch)
	& \textsc{acc}
	& \cellcolor{black!33}{-e}
	& \cellcolor{black!50}{-iu}
	& \cellcolor{black!33}{-e}
	& \cellcolor{black!33}{-e}
	\\

\lspbottomrule
\end{tabular}
\label{tab:faerislmhdadj}
\end{table}

Trotz seines abweichenden Formenbestandes trifft Ähnliches auch auf das
Mittelhochdeutsche\il{Mittelhochdeutsch} zu, insofern die Endung
\norm{-e} der starken \isi{Adjektivdeklination} im Nominativ nur im Plural zu
finden ist und sich daneben der Plural Neutrum \mbox{(\norm{-iu})} mit dem
Singular Femininum überschneidet, wie im Isländischen\il{Isländisch} und
Färöischen\il{Färöisch}. Nimmt man den Akkusativ hinzu, fällt auch der
Nom.~Pl.~M./F.\ (\norm{-e}) mit dem Akk.~Pl.~M./F.\ und dem Akk.~Sg.~F.\
zusammen (vgl.~auch \tabref{tab:ahd_stradj} zum Althochdeutschen). Daneben
besitzt auch das Mittelhochdeutsche\il{Mittelhochdeutsch} neutrale
Substantive\is{Substantiv} mit persönlichem Bezug wie
\norm{kint} \wdef{Kind},
\norm{gesinde} \wdef{Gefolge, Dienerschaft},
\norm{hėr} \wdef{Heer, Schar}, % Menge, Volk},
\norm{hīwische} \wdef{Geschlecht, Familie}, % Hausgesinde}
oder \norm{volc} \wdef{Leute, Volk}. %, Schar}.

Wenngleich \citet{askedal1973} zugute zu halten ist, dass er den
Variantenapparat der von ihm verwendeten Editionen\is{Editionsphilologie} in
seine Auswertung miteinbezogen hat, besteht zumindest tendenziell die Frage,
inwiefern morphologische Variation durch die
Normalisierungs\-praxis\is{Normalisierung} älterer Editionen in ihrem Anspruch,
den Archetyp eines Texts zu rekonstruieren, verdeckt wird.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{\norm{Bėide} als Konjunktion~-- \norm{bėide X unde Y}}
\label{sec:ovwbeideconj}
\is{Konjunktion|(}

Bei dem mittelhochdeutschen\il{Mittelhochdeutsch} Ausdruck \norm{bėide \dots\
unde} \wdef{sowohl \dots\ als auch} handelt es sich um eine korrelative
Konstruktion, insofern die zwei Teile zusammen eine feste Einheit bilden. Das
einleitende \norm{bėide} bedingt das Auftreten von \norm{unde}, genauso wie bei
seiner modernen Entsprechung \fw{sowohl} nicht ohne \fw{als auch} stehen kann.
\citet[367]{dalrymple2001} bezeichnet Lexeme wie \norm{bėide} in diesem
Zusammenhang als \textit{preconjunctions} (\textsc{preconj}), doch ist mit
\citet[419]{johannessen2005} anzumerken, dass der Status und die Bezeichnung
von derlei Funktionswörtern umstritten ist. Sie spricht selbst von Korrelativen
(\textit{correlatives}) als Gattung funktionaler Adverbien\is{Adverb} und fasst
darunter neben \norm{both} \wdef{beide} zum Beispiel auch \mbox{\fw{either}}
\wdef{entweder} und \norm{neither} \wdef{weder}. In Abgrenzung zur Funktion von
\norm{bėide} als Quantor wird im Folgenden der Einfachheit halber von seiner
anderen Rolle als \term{Konjunktion} die Rede sein.

\citet[425--428]{johannessen2005} konkretisiert des Weiteren, dass sich diese
Adverbien\is{Adverb} ähnlich wie Fokuspartikeln\is{Fokuspartikel} verhalten. Zu
dieser kleinen Gruppe von funktionalen Adverbien zählen Ausdrücke wie
\fw{allein}, \fw{nur} oder \fw{auch}, die eine ganze Reihe von Funktionen
ausüben können, darunter, dass sie Alternativen einführen oder anzeigen und
innerhalb ihres \isi{Skopus} quantifikatorische\is{Quantifizierung} Bedeutung
haben \autocite[vgl.][1--4, 15]{koenig1991}. In Beispiel \REF{ex:focpart1_1}
beschränkt \fw{nur} die Aussage dahingehend, dass unter den Alternativen
\fw{Anna} und \fw{Christian} allein die erstere zutrifft. Die Betonung auf der
syntaktischen Einheit, über die die Fokuspartikel Skopus hat, ist
dabei typisch \autocite[10--14]{koenig1991}. Ähnlich verhält es sich bei
\REF{ex:focpart2_1}, wo \fw{entweder} explizit macht, dass nur eines der beiden
Konjunkte in seinem Skopus, \fw{Saft} und \fw{Limo}, zur Auswahl steht. Auch in
diesem Kontext tragen die Konjunkte jeweils eine Betonung. Die
korrespondierenden Fragen in \REF{ex:focpart1_2} und \REF{ex:focpart2_2}
verdeutlichen, dass die vom Adverb eingeleitete NP den \isi{Fokus} des
jeweiligen Satzes darstellt.

\begin{exe}
\protectedex{
\ex\label{ex:focpart_1}
\begin{xlist}
	\ex \label{ex:focpart1_1}
		Nur \emph{Anna} kommt zu Besuch, Christian bleibt zu
		Hause.
	\ex \label{ex:focpart1_2}
		Wer kommt zu Besuch?~--- \emph{Anna.}
\end{xlist}

\ex \begin{xlist}
	\ex \label{ex:focpart2_1}
		Du kannst entweder \emph{Saft} oder \emph{Limo} trinken.
	\ex \label{ex:focpart2_2}
		Was möchtest du trinken?~--- \emph{Saft/Limo.}
\end{xlist}
}
\end{exe}

Im Allgemeinen wird davon ausgegangen, dass sich die
mittelhochdeutsche\il{Mittelhochdeutsch} Konstruktion \norm{bėide \dots\ unde}
\wdef{sowohl \dots\ als auch} aus einer appositiven\is{Apposition} Struktur
entwickelt hat, wie sie auch im modernen Deutschen\il{Neuhochdeutsch} möglich
ist: \fw{beide, X und Y} \autocite[vgl.][626--627 und die
dortigen Referenzen]{ksw2}. Eine Recherche im \citetitle{ddd} (\tit{ReA};
\nosh\cite{ddd}) nach der Konstruktion \norm{bėide \dots\ joh} \wdef{sowohl
\dots\ als auch} \autocite[vgl.][49]{schuetzeichel2012} hat die Belegtypen in
(\ref{ex:beidejohahd_1}--\ref{ex:beidejohahd_3}) für das
(Spät-)Althochdeutsche\il{Althochdeutsch} (11.~Jh.) ergeben. \citet{braune2023}
sowie \citet{schmid2023} bieten keine Beispiele dies\-bezüglich.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

In \REF{ex:beidejohahd_1} dient \lit{péidíu} \wdef{beide} der Ankündigung, dass
die Kombination von zwei Konjunkten folgt. Es ist in diesem Zusammenhang noch
als kataphorisches\is{Katapher} Pronomen aufzufassen. Die eigentliche
Konjunktionskonstruktion besteht aus \norm{joh \dots\ joh} \wdef{sowohl \dots\
als auch} \autocite[vgl.][169]{schuetzeichel2012}. Aufgrund der Pluralform
nehme ich an, dass \lit{péidíu} sich hier auf die prädikativen
Adjektive\is{Adjektiv!prädikativ} \lit{míchel} \wdef{groß} und \lit{lúzzel}
\wdef{klein} bezieht und daher im Plural Neutrum
steht.\is{Kongruenz!prädikative}

\begin{exe}
\ex \label{ex:beidejohahd_1}
	\langinfo%
		{Althochdeutsch}%
		{}%
		{\cite[nach][57]{king1972}}\\
\gll táz péidíu íst ióh míchel ióh lúzzel \\
	\textsc{rel.nom.sg.\NeutI} beide-\textsc{nom.pl.\NeutI} ist und
	groß[\textsc{nom.sg.\NeutI}] und klein[\textsc{nom.sg.\NeutI}] \\
\trans \wdef{das beides ist, sowohl klein als auch groß.}
	(%
		\iai{Notker~III.\ von St.~Gallen}, \tit{Boethius: Categoriae}: 2,15%
	)
\end{exe}

In \REF{ex:beidejohahd_2} suggeriert der Punctus (\lit{·}) als Sprechpause
ebenfalls eine kataphorische\is{Katapher} Interpretation, zumal \lit{pêide}
\wdef{beide} hier ebenfalls im Genus mit den Konjunkten
übereinstimmt\is{Genuskongruenz}.

\begin{exe}
\ex \label{ex:beidejohahd_2}
	\langinfo%
		{Althochdeutsch}%
		{}%
		{\cite[nach][35]{tax1979}}\\
	\gll Trúhten besuôchet pêide · guôten ioh úbelen \\
		Herr befragt beide-\textsc{acc.pl.\MascA.st} {}
			Gut-\textsc{acc.sg.\MascA.wk} und
			Böse-\textsc{acc.sg.\MascA.wk} \\
	\trans \wdef{Der Herr befragt beide, den Guten und den Bösen.}
		(%
			\iai{Notker~III.\ von St.~Gallen}, \tit{Psalter}: 10,6%
			% = Vulgata Ps LXX 10,6 ~ Luther Ps 11,5
		)
\end{exe}

Die Formulierung ist aber ähnlich wie die in \REF{ex:beidejohahd_3}, bei der
\lit{béidíu} \wdef{beide} als Katapher oder als Konjunktion aufgefasst
werden kann.

\begin{exe}
\ex \label{ex:beidejohahd_3}
	\langinfo%
		{Althochdeutsch}%
		{}%
		{\cite[nach][6]{king1972}}\\
	\gll Tíu múgen sîn béidíu propria ióh appellatiua \\
		\textsc{dem.nom.pl.\NeutI} können sein beide-\textsc{nom.pl.\NeutI}
			\fw{proprius}-\textsc{nom.pl.\NeutI} und
			\fw{appellātīvus}-\textsc{nom.pl.\NeutI} \\
	\trans \wdef{Die können sowohl Propria als auch Appellativa sein.}
		(%
			\iai{Notker~III.\ von St.~Gallen}, \tit{Boethius: Categoriae}: 1,3%
		)
\end{exe}

Des Weiteren ist an \REF{ex:beideintiahd_3} mit \lit{unte} statt \lit{joh}
\wdef{und} auffällig, dass \lit{pediu} \wdef{beide} schon mit
Präpositionalphrasen\is{Präpositionalphrase} steht (\lit{in demo lihnamen}
\wdef{im Körper}, \lit{in demo muôte} \wdef{im Geist}), die als solche keine
Personenmerkmale\is{Personenmerkmal} definieren, mit denen \lit{pediu}
kongruieren könnte.

\begin{exe}
\protectedex{%
\ex \label{ex:beideintiahd_3}
	\langinfo%
		{Althochdeutsch}
		{}
		{\cite[nach][171]{steinmeyer1916}}\\
	\gll pediu in demo lihnamen unte in demo muôte \\
		beide in \textsc{def.dat.sg.\MascI} Körper-\textsc{dat.sg.\MascI} und in
			\textsc{def.dat.sg.\MascI} Geist-\textsc{dat.sg.\MascI} \\
	\trans \wdef{sowohl im Körper als auch im Geist}
		(%
			\tit{Predigtsammlung~B}: 3,25--26%
		)%
}
\end{exe}

Für die mittelhochdeutsche\il{Mittelhochdeutsch} Periode liegt mit
\citet{askedal1974} ein Aufsatz vor, der sich mit der
mittelhochdeutschen\il{Mittelhochdeutsch} Entsprechung der Konstruktion
\fw{sowohl \dots\ als auch} beschäftigt. Entgegen dem, was zum Beispiel bereits
\citet[433--434]{behaghel1923} feststellt~-- nämlich, dass schon im
Althochdeutschen\il{Althochdeutsch} eine Erstarrung von
\norm{bėide} in diesem Kontext eintritt~--, vertritt \citeauthor{askedal1974}
die These, dass sich Konstruktionen dieses Typs noch in Gottfrieds
\tit{Tristan}\nocite{maroldschroeder1969} und Wolframs
\tit{Parzival}\nocite{lachmannhartl1952} \textquote{als recht feste Gefüge
manifestieren, die immer noch nahe an der appositiven\is{Apposition}
Ausgangsstruktur sind}, dementsprechend also
\blockcquote[37]{askedal1974}{überwiegende Einhaltung von Kongruenzregeln, wo
dies möglich ist}, vorherrsche. Er betrachtet dabei nur Kontexte wie in
\REF{ex:mhdbeideunde2}, in denen Substantive\is{Substantiv}
koordiniert\is{Koordination} werden, während die Konstruktion im
Mittelhochdeutschen\il{Mittelhochdeutsch} auch mit anderen Konjunkten als
Substantiven und Nominalphrasen\is{Nominalphrase} auftritt.

\begin{exe}
\ex\label{ex:mhdbeideunde2}
	\gll Hi bi warint beide ritire vn̄ burgere \\
		Hier bei waren beide Ritter-\textsc{nom.pl.\MascM} und
			Bürger-\textsc{nom.pl.\MascA} \\
	\trans %
		\wdef{Anwesend waren sowohl Ritter als auch Bürger} (alternativ: \wdef{Anwesend
		waren beide, Ritter und Bürger}; \cites(Nr.~N~321, Rosheim,
		Dépt.~Bas-Rhin, 1286)[245,29]{cao5})
\end{exe}

\citet[187]{gjelsten1980} räumt in ihrer Replik auf \posscite{askedal1974}
Aufsatz ein, dass die Struktur von Belegen wie denen in \REF{ex:mhdbeideunde2}
nicht ganz eindeutig\is{Ambiguität} sei, da man sie sowohl als \fw{beide, X und
Y} und als \fw{sowohl X als auch Y} lesen könne. Allerdings widerspricht sie
\citeauthor{askedal1974}s Behauptung mit scharfen Worten. So sei
\blockcquote[196]{gjelsten1980}{der kühne Versuch unternommen worden, die
komplementäre Verteilung\is{Distribution!komplementäre} von \fw{beide} und
\fw{beidiu} anhand von einem Material nachzuweisen, in dem die Belegmasse
derart homogen ist,\is{freie Variation} daß sie einem nicht einmal den Gedanken
eingeben kann, daß sich die syntaktischen Umgebungen, in denen die Form
\fw{beide} auftritt, durch die beschriebenen Merkmale von denjenigen
unterscheiden, in denen die Form \fw{beidiu} erscheint.}

Die Variation in der Form der Konjunktion betreffend stellen
\citet[628]{ksw2} fest, dass \blockquote{\textins*{f}ür das Auftreten von
\norm{bėide} neben regelhaftem \norm{bėidiu} im Obd.\ \textelp{} keine
durchgängige Bedingung erkennbar \textins{ist}},\is{freie Variation} und
verweisen ihrerseits auf \citet{gjelsten1980}, jedoch nicht ganz kritiklos: Sie
schließe aus ihrer Nachauswertung von \textquote{über 1000
bewertbare\textins*{n} Belege\textins*{n}} aus
\blockcquote[198]{gjelsten1980}{über dreißig Werken}, dass \norm{bėide}
gegenüber \norm{bėidiu} überwiege, was sich aufgrund der
Korpusbefunde\is{Korpus} der Autoren nicht bewahrheitet habe\is{Validierung}.
Sie mutmaßen, dass \citeauthor{gjelsten1980} bei ihrer Textauswahl
diachrone\is{Diachronie} und geografische\is{Dialektgeografie} Aspekte außer
Acht gelassen haben könnte. Überprüfbar ist diese Vermutung nicht, weil sie
keine Auskunft über ihre Textauswahl gibt.

Fälle von \norm{bėiden} \wdef{beiden (\textsc{dat.pl})} oder \norm{bėider}
\wdef{beider (\textsc{gen.pl})} mit appositiver\is{Apposition} Konjunktion
konnten in einer \isi{Stichprobe} anhand der automatischen
Annotation\is{Annotation}\is{Tagging} des \tit{Corpus der altdeutschen
Originalurkunden} (\CAO) nach \citet{schmid2019} nicht gefunden werden. Auch
eine manuelle Durchsicht der hier verwendeten \tit{Kaiserchronik}-Handschriften
(\KC) ergab keine Treffer. \citet[626]{ksw2} nennen zumindest die zwei
Beispiele in \REF{ex:gendatconj} aus literarischen Texten, die dort
\textquote{noch} vorkommen.

\begin{exe}
\ex \label{ex:gendatconj}
	\begin{xlist}
	\ex \label{ex:gendatconj_1}
		\gll er lov̂ffet nv nachet beîder. \\
			er läuft nun nackt beide-\textsc{gen.pl.st} \\
	\sn \gll der ſinne vn̄ der cleîder. \\
			der Verstand-\textsc{gen.pl} und der
				Kleid-\textsc{gen.pl} \\
		\trans \wdef{Er läuft nun umher nackt an beiden, dem
			Verstand und den Kleidern.}
			(%
				\iai{Hartmann von Aue}, \tit{Iwein}: V.~3359--3360 nach
				Gießen, Universitätsbibl., Hs~97: 65v,2--3;
				% [\cite[1102]{hsc}];
				\cite[vgl.][500]{mertens2004}%
			)

	\protectedex{%
	\ex \label{ex:gendatconj_2}
		\gll er miſſete gern ir beider. \\
			er entbehrte gern ihr beide-\textsc{gen.pl.st} \\
	\sn \gll der boſten vnt der beſten. \\
			der Geringsten[\textsc{gen.pl}?] und der
			Bester[\textsc{gen.pl}?] \\
		\trans \wdef{Er entbehrte gern ihr beider, der Geringsten
			und der Besten.}\footnotemark{}
			(%
				\iai{Wolfram von Eschenbach}, \tit{Parzival}: 375,6--7 nach
				St.~Gallen, Stiftsbibl., Cod.~Sang.~857: 108b,6--7;
				% [\cite[1211]{hsc}];
				\cite[vgl.][379]{knechtschirok2003}%
			)%
	}
	\end{xlist}
\end{exe}
%
	\footnotetext{Die Formen \lit{der boſten} und \lit{der besten} sind
		ambig bezüglich ihrer Flexion, da \norm{dęr \dots-en}
		sowohl für den Gen.~Sg.~F.\ als auch für den Gen.~Pl.\ aller
		Genera\is{Genus} steht \autocite[182, 433]{ksw2}.
		\citet[379]{knechtschirok2003} übersetzen diese Stelle dem Kontext nach
		frei mit \textquote{Das Beste gab er hin mit leichter Hand wie das
		Geringste}. Denkbar wäre also die Ellipse eines Substantivs wie
		\norm{dinc} \wdef{Dinge, Sachen (\textsc{\NeutI})}.%
	}

Wenn alles so klar erscheint, wieso lohnt sich dann trotzdem ein Blick auf die
Konstruktion? Hier kommt das Argument der geografischen\is{Dialektgeografie}
Verteilung\is{Distribution!geografische} zum Tragen. \citet[627]{ksw2} geben in
einer Tabelle die räumliche und zeitliche\is{Distribution!zeitliche} Verteilung
von \norm{bėidiu} an. Zugleich enthält ihr \isi{Korpus} nur verhältnismäßig
wenige Urkunden\is{Urkunde} aus dem 13.\ und 14.\ Jahrhundert. Durch den
Vergleich der Urkundenbelege mit der \tit{Mittelhochdeutschen Grammatik} lässt
sich die Zuverlässigkeit\is{Validierung} des \CAO{} vor dem Hintergrund der
\isi{Überlieferung} überprüfen, zumal sich Urkunden besonders durch ihre
kleinräumige Auflösung auszeichnen. Umgekehrt lassen sich geografische Angaben
der Grammatik zumindest für das späte 13.~Jahrhundert mit dem \CAO{} anhand
seiner relativ klar lokalisierbaren Daten verifizieren. Die \KC{} ist
andererseits aufgrund ihres langen Tradierungs\-zeitraums reizvoll, um auch die
diachrone Perspektive zumindest im Ansatz zu untersuchen~-- aufgrund ihrer
regionalen Verbreitung hauptsächlich im bairischen\il{Bairisch} Sprachgebiet.

\is{Konjunktion|)}
