\addchap{\lsPrefaceTitle}

Die vorliegende Arbeit stellt eine überarbeitete Fassung meiner Dissertation
mit dem Titel \tit{Kongruenzphänomene im Mittelhocheutschen: Gender Resolution
bei mittelhochdeutsch \emph{beide}. Eine Analyse im Rahmen der
Lexical-Functional Grammar} dar.%
%
	\footnote{Die Arbeit wurde von mir, Carsten Becker aus Lörrach, am
		19.05.2022 am Fachbereich Germanistik und Kunstwissenschaften der
		Philipps-Universität Marburg (Hochschulkennziffer:~1180) eingereicht
		und am 20.09.2022 verteidigt. Begutachtet wurde sie von Prof.~Dr.~Jürg
		Fleischer und Prof.~Dr.~Jürgen Wolf.

		Größere Änderungen zwischen der eingereichten und der publizierten
		Fassung haben sich im Abschnitt zu Genus, Sexus und Belebtheit
		(\sectref{sec:gendsex}) ergeben. Dieser wurde um die Rezeption von
		Fachliteratur zu diesen drei Themengebieten erweitert%, anstatt
		% lediglich die Situation des Genusgebrauchs in den ausgewerteten
		% Quellen und das Vorgehen bei der Annotation in der vorliegenden
		% Untersuchung kurz zu beschreiben
		. \chapref{ch:theorie} zu theoretischen Grundlagen (ursprünglich
		Kapitel~4) wurde zugunsten eines stringenteren Aufbaus vorgezogen.
		%
		Darüber hinaus wurde der Text des Einleitungskapitels
		(\chapref{ch:einleitung}) leicht erweitert, um die Motivation der
		Arbeit und des verwendeten Theorieansatzes sowie bewusste
		Einschränkungen hinsichtlich der verwendeten Materialien expliziter
		herauszustellen. Die Passage zu \posscite{askedal1973}
		Markiertheitsbegriff in \sectref{phsec:markiertheit} wurde zur
		Konkretisierung umgeschrieben. In den Aus\-wertungs\-kapi\-teln
		\ref{ch:adjflex} bis \ref{ch:kcanalyse} sind ausführliche
		Zitatsammlungen zugunsten einzelner, illustrativer Beispiele gekürzt
		worden. Außerdem wurde die Dokumentation der Stich\-probe zur Grafie
		des Schwa\-vokals in alemannischen Urkunden
		(\sectref{subsec:ausgesurk}) nachgetragen. Formale sowie kleine
		inhaltliche Fehler wurden stillschweigend korrigiert, Sei\-ten\-zahlen
		in aktualisierten Auflagen angepasst und bibliografische Angaben zu
		mittlerweile erschienener Fachliteratur ergänzt. }
%
Mit meiner Dissertation knüpfe ich thematisch an meine Masterarbeit an
\autocite{becker2016}, in der ich mich bereits mit der Flexion von Adjektiven
im Mittelhochdeutschen anhand des \tit{Corpus der altdeutschen Originalurkunden
bis zum Jahr 1300} (\CAO) und der B-Handschrift des \tit{Iwein} Hartmanns von
Aue (Gießen, Universitätsbibl., Hs~97) beschäftigt habe.

Die Idee zum Thema der Dissertation erwuchs aus der gewinnbringenden Lektüre
von \citet{corbett2006} zu Kongruenz\-phänomenen und der Feststellung, dass die
\tit{Mittelhochdeutsche Grammatik} von \citet{paul2007} gerade zu interessanten
morpho\-syntaktischen Details häufig nur sehr pauschale Angaben macht. Vor dem
Hintergrund sprach\-historischer, dialekt\-geografischer Studien zum \CAO{}
\autocite{beckerschallert2021,beckerschallert2022a, beckerschallert2022b}
erschien es reizvoll, sich dezidiert einem Merkmal des Mittelhochdeutschen zu
widmen, das zwar bekannt, aber nicht allzu häufig belegt ist, um gerade auch
die Ergiebigkeit und Aussagekraft des Urkunden\-materials zu einem
grammatischen Randphänomen zu testen.

Ein herzliches Dankeschön gilt allen, die in den letzten sieben Jahren mit
ihrem Zuspruch und ihrer Unterstützung dazu beigetragen haben, dass die Arbeit
an diesem Buch ein gutes Ende gefunden hat. An erster Stelle sind das Jürg
Fleischer und Jürgen Wolf~-- von euch durfte ich lernen, philologisches und
linguistisches Know-how gewinnbringend miteinander zu verknüpfen. Danke, dass
ihr mir den Freiraum gegeben habt, bei dieser Arbeit alle Register meiner
Interessen zu ziehen, dass ihr stets ein offenes Ohr für Fragen hattet und nie
verlegen wart, euch Zeit zur Korrektur und Besprechung von Entwürfen zu nehmen.

Oliver Schallert danke ich für den Funken, der letztlich die Idee zu dieser
Untersuchung gezündet hat~-- danke auch für deine Gastfreundschaft, sei es in
Marburg oder in Augsburg, sowie für dein freundschaftliches Mentoring, seit es
mich als studentische Hilfskraft in der Deutschen Philologie des Mittelalters
vor gut zehn Jahren zwecks Kooperation zwischen unseren beiden Abteilungen in
die Sprachgeschichte verschlagen hat.

Dank gilt darüber hinaus Daniel David Weis, Lea Schäfer und Hanna Fischer sowie
den Community-Proofreaderinnen und -Proofreadern von Language Science Press~--
auch von euren und Ihren Vorschlägen, Korrekturen, Nachfragen und Anmerkungen
durfte ich profitieren. Ungenauigkeiten und Fehler, die jetzt noch im Text
enthalten sind, liegen allein in meiner Verantwortung.

\begin{sloppypar}
Daniel David Weis und Magnus Breder Birkenes möchte ich außerdem herzlich
danken für viele gute Gespräche und freundschaftliche Ermutigungen,
durchzuhalten, ganz besonders während zäher Zeiten.
\end{sloppypar}
\bigskip

\noindent%
Carsten Becker\hfill Berlin, im Januar 2024
