% -*- coding: utf-8 -*-
\begin{exo}\label{exo:6deriv}
En adoptant les analyses présentées dans cette section, \pagesolution{crg:6deriv}%
dérivez entièrement et pas à pas la composition sémantique des  phrases :
\begin{enumerate}
\item Tous les enfants mangent une glace.
\item Peter Parker est Spiderman.
\end{enumerate}
\begin{solu}(p.~\pageref{exo:6deriv})\label{crg:6deriv}

Comme d'habitude, nous procédons à des renommage de variables pour éviter tout conflit et toute confusion.
\begin{enumerate}
\item Tous les enfants mangent une glace.
\begin{enumerate}
\item \(\sicut{une} \leadsto \Xlo\lambda Q\lambda P\exists y[[P(y)]\wedge[Q(y)]]\)
\item \(\sicut{glace} \leadsto \Xlo\lambda z\,\prd{glace}(z)\)

\item \(\sicut{une glace} \leadsto \Xlo[\lambda Q\lambda P\exists y[[P(y)]\wedge[Q(y)]](\lambda z\,\prd{glace}(z))]\)\\
\(=\Xlo\lambda P\exists y[[P(y)]\wedge[\lambda z\,\prd{glace}(z)(y)]]\)
\hfill{\small(\breduc\ sur \vrb Q)}\\
\(=\Xlo\lambda P\exists y[[P(y)]\wedge \prd{glace}(y)]\)
\hfill{\small(\breduc\ sur \vrb z)}

\item \(\sicut{mangent} \leadsto \Xlo \lambda Y\lambda v[Y(\lambda u\,\prd{manger}(v,u))]\)

\item \(\sicut{mangent une glace} \leadsto \Xlo [\lambda Y\lambda v[Y(\lambda u\,\prd{manger}(v,u))](\lambda P\exists y[[P(y)]\wedge \prd{glace}(y)])]\)\\
\(= \Xlo \lambda v[\lambda P\exists y[[P(y)]\wedge \prd{glace}(y)](\lambda u\,\prd{manger}(v,u))]\)
\hfill{\small(\breduc\ sur \vrb Y)}\\
\(= \Xlo \lambda v\exists y[[\lambda u\,\prd{manger}(v,u)(y)]\wedge \prd{glace}(y)]\)
\hfill{\small(\breduc\ sur \vrb P)}\\
\(= \Xlo \lambda v\exists y[\prd{manger}(v,y)\wedge \prd{glace}(y)]\)
\hfill{\small(\breduc\ sur \vrb u)}

\item \(\sicut{tous les} \leadsto \Xlo\lambda Q\lambda P\forall x[[Q(x)]\implq[P(x)]]\)
\item \(\sicut{enfants} \leadsto \Xlo\lambda z\,\prd{enfant}(z)\)

\item \(\sicut{tous les enfants} \leadsto \Xlo[\lambda Q\lambda P\forall x[[Q(x)]\implq[P(x)]](\lambda z\,\prd{enfant}(z))]\)\\
\(=\Xlo\lambda P\forall x[[\lambda z\,\prd{enfant}(z)(x)]\implq[P(x)]]\)
\hfill{\small(\breduc\ sur \vrb Q)}\\
\(=\Xlo\lambda P\forall x[\prd{enfant}(x)\implq[P(x)]]\)
\hfill{\small(\breduc\ sur \vrb z)}

\item \(\sicut{tous les enfants mangent une glace} \leadsto\) \\
\(\Xlo[\lambda P\forall x[\prd{enfant}(x)\implq[P(x)]](\lambda v\exists y[\prd{manger}(v,y)\wedge \prd{glace}(y)])]\)\\
\(=\Xlo\forall x[\prd{enfant}(x)\implq[\lambda v\exists y[\prd{manger}(v,y)\wedge \prd{glace}(y)](x)]]\)
\hfill{\small(\breduc\ sur \vrb P)}\\
\(=\Xlo\forall x[\prd{enfant}(x)\implq\exists y[\prd{manger}(x,y)\wedge \prd{glace}(y)]]\)
\hfill{\small(\breduc\ sur \vrb v)}
\end{enumerate}

\item Peter Parker est Spiderman.
\begin{enumerate}
\item \(\sicut{Spiderman} \leadsto \Xlo\lambda P[P(\cns s)]\)
\item \(\sicut{est} \leadsto \Xlo\lambda Y\lambda x[Y(\lambda y[x=y])]\)

\item \(\sicut{est Spiderman} \leadsto \Xlo[\lambda Y\lambda x[Y(\lambda y[x=y])](\lambda P[P(\cns s)])]\)\\
\(=\Xlo\lambda x[\lambda P[P(\cns s)](\lambda y[x=y])]\)
\hfill{\small(\breduc\ sur \vrb Y)}\\
\(=\Xlo\lambda x[\lambda y[x=y](\cns s)]\)
\hfill{\small(\breduc\ sur \vrb P)}\\
\(=\Xlo\lambda x[x=\cns s]\)
\hfill{\small(\breduc\ sur \vrb y)}

\item \(\sicut{Peter Parker} \leadsto \Xlo\lambda P[P(\cns p)]\)

\item \(\sicut{Peter Parker est Spiderman} \leadsto \Xlo[\lambda P[P(\cns p)](\lambda x[x=\cns s])]\)\\
\(=\Xlo[\lambda x[x=\cns s](\cns p)]\)
\hfill{\small(\breduc\ sur \vrb P)}\\
\(=\Xlo[\cns p=\cns s]\)
\hfill{\small(\breduc\ sur \vrb x)}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{solu}
\end{exo}
