% -*- coding: utf-8 -*-
\begin{exo}[$\beta$-réductions]\label{exo:betared1}
%\begin{exo}[$\beta$-réductions]
Effectuer toutes les $\beta$-réductions possibles dans les expressions
suivantes : 

%\noindent
\addtolength{\multicolsep}{-9pt}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item \(\Xlo[\lambda x\,\prd{aimer}(x,y)(y)]\)
\item \(\Xlo[\lambda x\,\prd{aimer}(x,x)(\cns a)]\)
\item \(\Xlo[\lambda y \lambda x\,\prd{aimer}(x,y)(\cns c)]\)
\item \(\Xlo\lambda y [\lambda x\,\prd{aimer}(x,y)(\cns c)]\)
\item \(\Xlo[[\lambda y \lambda x\,\prd{aimer}(x,y)(\cns a)](\cns b)]\)
\item \(\Xlo[\lambda y [\lambda x\,\prd{aimer}(x,y)(\cns a)](\cns b)]\)
\item \(\Xlo[\lambda z \lambda y [\lambda x\,\prd{aimer}(x,y)(z)](\cns
  b)]\)
\item \(\Xlo[\lambda P\, P(x,y)(\prd{aimer})]\)
\item \(\Xlo[\lambda Q \lambda y \lambda x [Q(x,y) \wedge Q(y,x)](\prd{aimer})]\)
\item \(\Xlo[\lambda P [P(\cns a)](\lambda x \,\prd{pleurer}(x))]\)
\item \(\Xlo[[\lambda X \lambda x [X(x)](\prd{chat})](\cns d)]\)
\item \(\Xlo[\lambda X \lambda z [[X(z)](z)](\lambda y \lambda x\, Q(x,y))]\)
\end{enumerate}
\end{multicols}
\begin{solu} (p. \pageref{exo:betared1})


%$\beta$-réductions. 
\begin{enumerate}
\item \(\Xlo[\lambda x\,\prd{aimer}(x,y)(y)] \beq \prd{aimer}(y,y)\)
%
\item \(\Xlo[\lambda x\,\prd{aimer}(x,x)(\cns a)] \beq \prd{aimer}(\cns
  a,\cns a)\)
%
\item \(\Xlo[\lambda y \lambda x\,\prd{aimer}(x,y)(\cns c)] \beq 
\lambda x\,\prd{aimer}(x,\cns c)\) 
%
\item \(\Xlo\lambda y [\lambda x\,\prd{aimer}(x,y)(\cns c)] \beq 
\lambda y\, \prd{aimer}(\cns c,y)\)
%
\item \(\Xlo[[\lambda y \lambda x\,\prd{aimer}(x,y)(\cns a)](\cns b)] \beq
[\lambda x\,\prd{aimer}(x,\cns a)(\cns b)] \beq \prd{aimer}(\cns b,\cns a)\)
%
\item \(\Xlo[\lambda y [\lambda x\,\prd{aimer}(x,y)(\cns a)](\cns b)] \beq
[\lambda x\,\prd{aimer}(x,\cns b)(\cns a)] \beq 
\prd{aimer}(\cns a,\cns b)\)
\\
Ici on peut aussi procéder en commençant par $\beta$-réduire sur
  $\Xlo\lambda x$ :\\
\(\Xlo[\lambda y [\lambda x\,\prd{aimer}(x,y)(\cns a)](\cns b)] \beq
[\lambda y \,\prd{aimer}(\cns a,y)(\cns b)] \beq 
\prd{aimer}(\cns a,\cns b)\)
%
\item \(\Xlo[\lambda z \lambda y [\lambda x\,\prd{aimer}(x,y)(z)](\cns
  b)] \beq
\lambda y [\lambda x\,\prd{aimer}(x,y)(\cns b)] \beq
\lambda y \,\prd{aimer}(\cns b,y)\)
\\ Ou bien :\\
\(\Xlo[\lambda z \lambda y [\lambda x\,\prd{aimer}(x,y)(z)](\cns
  b)] \beq
[\lambda z \lambda y \,\prd{aimer}(z,y)(\cns b)]
\beq
\lambda y \,\prd{aimer}(\cns b,y)\)
%
\item \(\Xlo[\lambda P\, P(x,y)(\prd{aimer})] \beq
\prd{aimer}(x,y)\)
%
\item \(\Xlo[\lambda Q \lambda y \lambda x [Q(x,y) \wedge
    Q(y,x)](\prd{aimer})] \beq
\lambda y \lambda x [\prd{aimer}(x,y) \wedge \prd{aimer}(y,x)]\)
%
\item \(\Xlo[\lambda P [P(\cns a)](\lambda x\, \prd{pleurer}(x))] \beq 
[\lambda x\,\prd{pleurer}(x)(\cns a)] \beq
\prd{pleurer}(\cns a) \)
%
\item \(\Xlo[[\lambda X \lambda x [X(x)](\prd{chat})](\cns d)] \beq
[\lambda x [\prd{chat}(x)](\cns d)] \beq 
[\prd{chat}(\cns d)]\)
%
\item 
\(\Xlo[\lambda X \lambda z [[X(z)](z)](\lambda y \lambda x\,
  Q(x,y))] \beq 
\lambda z [[\lambda y \lambda x\,Q(x,y)(z)](z)]\)
\\\(\beq\Xlo
\lambda z [\lambda x\,Q(x,z)(z)]
\beq
\lambda z \,Q(z,z)
\)
\end{enumerate}
\end{solu} 

\end{exo}
