% -*- coding: utf-8 -*-
\begin{exo}
Même exercice.
\begin{enumerate}
\item Il existe des éléphants roses.
\item Quelque chose me gratouille et me chatouille.
\item Quelque chose me gratouille et quelque chose me chatouille.
\item Nimes est entre Avignon et Montpellier.
\item S'il y a des perroquets ventriloques, alors Jacko en est un.
\item Anne a reçu une lettre de Jean, mais elle n'a rien reçu de
  Pierre.
\item Tout fermier qui possède un âne est riche.
\item Il y a quelqu'un qui a acheté une batterie et qui est en train
  d'en jouer.
\item Il y a un seul océan.
\item Personne n'aime personne.
\end{enumerate}
\begin{solu} Traductions.
\begin{enumerate}
\item Il existe des éléphants roses.\\$\leadsto$
\(\exists x [\prd{éléphant}(x) \wedge \prd{rose}(x)]\)
\item Quelque chose me gratouille et me chatouille.\\$\leadsto$
\(\exists x [\prd{gratouiller}(x,\cns l) \wedge
  \prd{chatouiller}(x,\cns l)]\)  (avec $\cns l$ pour le locuteur)
\item Quelque chose me gratouille et quelque chose me
  chatouille.\\$\leadsto$
\([\exists x\,\prd{gratouiller}(x,\cns l) \wedge \exists x\,
  \prd{chatouiller}(x,\cns l)]\) 
\item Nimes est entre Avignon et Montpellier.\\$\leadsto$
\(\prd{être-entre}(\cns n,\cns a, \cns m)\)
\item S'il y a des perroquets ventriloques, alors Jacko en est
  un.\\$\leadsto$
\([\exists x [\prd{perroquet}(x) \wedge \prd{ventriloque}(x)] \implq
  [\prd{perroquet}(\cns j) \wedge \prd{ventriloque}(\cns j)]]\)
\item Anne a reçu une lettre de Jean, mais elle n'a rien reçu de
  Pierre. \\$\leadsto$
\(\exists x [\prd{lettre}(x) \wedge \prd{recevoir}(\cns{a},x,\cns{j})]
  \wedge \neg\exists y \, \prd{recevoir}(\cns{a},y,\cns{p})\)
\item Tout fermier qui possède un âne est riche.\\$\leadsto$
\(\forall x [[\prd{fermier}(x) \wedge \exists y [\prd{âne}(y) \wedge
    \prd{posséder}(x,y)] ] \implq \prd{riche}(x)]\)
\item Il y a quelqu'un qui a acheté une batterie et qui est en train
  d'en jouer.\\$\leadsto$
\(\exists x [\prd{humain}(x) \wedge \exists y [\prd{batterie}(y)
  \wedge \prd{acheter}(x,y) \wedge \prd{jouer}(x,y)]]\)
\item Il y a un seul océan.\\$\leadsto$
\(\exists x [\prd{océan}(x) \wedge \forall y [\prd{océan}(y) \implq y=x]]\)
\item Personne n'aime personne.\\$\leadsto$
\(\neg \exists x [\prd{humain}(x) \wedge \exists y [\prd{humain}(y)
    \wedge \prd{aimer}(x,y)]]\)\\ou\\
\(\forall x [\prd{humain}(x) \implq \forall y [\prd{humain}(y) \implq
    \neg\prd{aimer}(x,y)]]\)
\\ou\\
\(\forall x  \forall y [[\prd{humain}(x) \wedge \prd{humain}(y)] \implq
    \neg\prd{aimer}(x,y)]\)
\end{enumerate}
\end{solu}
\end{exo}
