\chapter{List of linguistic atlases}\label{appendix:l}
\begin{description}[font=\normalfont]\sloppy
\item[AADG:] \textit{Atlas zur Aussprache des deutschen Gebrauchsstandards.} Kleiner,  Stefan. 2011. Unter Mitarbeit von Ralf Knöbl. Available at: \url{http://prowiki.ids-mannheim.de/bin/view/AADG}
\item[AAS:]  \textit{Atlas zur Aussprache des Schriftdeutschen in der Bundesrepublik Deutschland.} König,  Werner. 1989.  2 volumes. Ismaning: Hueber Verlag
\item[ACeM:]  \textit{Atlas der Celler Mundart. Im Blickfelde der niedersächsischen Dialekte und deren Grenzgebiete.} Mehlem, Richard. 1967. Marburg: N.G. Elwert.
\item[ADA:] \textit{Atlas zur deutschen Alltagssprache.} Elspaß, Stephan \& Robert Möller,  2003.  Available at: \url{https://www.atlas-alltagssprache.de}
\item[ALA:] \textit{Atlas linguistique et ethnographique de l’Alsace}. Beyer, Ernest \& Raymond Matzen. 1969--1984. 2 volumes. Paris: Centre National de la Recherche Scientifique.
\item[ALLG:] \textit{Atlas linguistique et ethnographique de la Lorraine germanophone.} Philipp, Marte, Arlette Bothorel, \& Guy Levieuge. 1977. Volume 1. Corps humain, maladies, animaux domestique. Paris: Centre National de la Recherche Scientifique.
\item[KDSA:] \textit{Kleiner Deutscher Sprachatlas.} Dialektologisch bearbeitet von Werner H. Veith. Computativ bearbeitet von Wolfgang Putschke. Unter Mitarbeit von Lutz Hummel. 1984--1999. 4 volumes. Tübingen: Maz Niemeyer.
\item[LATG:]  \textit{Linguistic Atlas of Texas German}. Gilbert, Glenn G. 1972. Austin, TX: University of Texas Press.
\item[LSA:]  \textit{Luxemburgischer Sprachatlas}. \textit{Laut- und Formenatlas}. Schmitt, Ludwig Erich (ed.). 1963. Marburg: N. G. Elwert.
\item[MRhSA:] \textit{Mittelrheinischer Sprachatlas}. Bellmann, Günter, Joachim Herrgen \& Jürgen Erich Schmidt. 1994--2002. 4 volumes. Tübingen: Max Niemeyer.
\item[NOSA:]   \textit{Norddeutscher Sprachatlas}. Elmentaler, Michael \& Peter \ipi{Rosenberg}. 2015. Band 1 Regiolektale Sprachlagen. Hildesheim: Georg Olms.
\item[SchlSA:]   \textit{Schlesischer Sprachatlas}. Schmitt, Ludwig Erich (ed.) 1965--1967. 2 volumes. Marburg: N.G. Elwert.
\item[SDA:] \textit{Sudetendeutscher Atlas}. Meynen, E. (ed.) 1954. Unter Mitarbeit von E. Bachmann, A. Hammerschmidt, K. Oberdorffer, H. Raschhofer, E. Schwarz, W. Weizsäcker.  1 volume. Munich: Verlag der Arbeitsgemeinschaft zur Wahrung sudetendeutscher Interessen.
\item[SDSA:] \textit{Siebenbürgisch-Deutscher Sprachatlas}. Klein, Karl Kurt and Ludwig Erich Schmitt (ed.) 1961--1964. Auf Grund der Vorarbeiten von Richard Huss und Robert Csallner bearbeitet von Kurt Rein.  2 volumes. Marburg: N. G. Elwert.
\item[SDS:] \textit{Sprachatlas der deutschen Schweiz}. Hotzenköcherle, Rudolf (ed.) 1962--1997. 8 volumes. Bern: Francke.
\item[SBS:] \textit{Bayerischer Sprachatlas. Regionalteil 1. Sprachatlas von Bayerisch-Schwaben}. König, Werner \& Hans Wellmann (eds.) 1996--2009. 14 volumes. Heidelberg: Universitätsverlag Winter.
\item[SMF:] \textit{Bayerischer Sprachatlas. Regionalteil 2. Sprachatlas von Mittelfranken}. Munske, Horst Haider \& Alfred Klepsch (eds.) 2003--2013. 8 volumes. Heidelberg: Universitätsverlag Winter.
\item[SUF:] \textit{Bayerischer Sprachatlas. Regionalteil 3. Sprachatlas von Unterfranken}. Im Zusammenhang mit dem Bezirk Unterfranken. Wolf, Norbert Richard \& Sabine Krämer-Neubert (eds.) 2005--2009. 6 volumes. Heidelberg: Universitätsverlag Winter.
\item[SNOB:] \textit{Bayerischer Sprachatlas. Regionalteil 4. Sprachatlas von Nordostbayern}. Hinderling, Robert (ed.) 2004. 1 volume.  Heidelberg: Universitätsverlag Winter.
\item[SNiB:] \textit{Bayerischer Sprachatlas. Regionalteil 5. Sprachatlas von Niederbayern}. Eroms, Hans-Werner (ed.) 2003--2008. 7 volumes.  Heidelberg: Universitätsverlag Winter.
\item[SOB:] \textit{Bayerischer Sprachatlas. Regionalteil 6. Sprachatlas von Oberbayern}. Eichinger, Ludwig M. (ed.) 2008--2001. 6 volumes.  Heidelberg: Universitätsverlag Winter.
\item[SAO:] \textit{Sprachatlas von Oberösterreich}. Adalbert-Stifter-Institut des Landes Oberösterreich (eds.) 1998--2005. 3 volumes. \ipi{Linz}: Adalbert-Stifter-Institut des Landes Oberösterreich.
\item[SNBW:] \textit{Sprachatlas von Nord Baden-Württemberg.} Klausmann, Hubert, Rudolf Bühler \& Andreas Ganzmüller (eds.) 2015--2019. 5 volumes. Tübingen: Universitätsbibliothek Tübingen.
\item[SSA:] \textit{Südwestdeutscher Sprachatlas}. Steger, Hugo, Eugen Gabriel \& Volker Schupp (eds.) 1989--2011. 4 volumes.  Marburg: N.G. Elwert.
\item[ThürDA:] \textit{Thüringischer Dialektatlas}. Begründet und bearbeitet von Herman Hucke. 1961, 1965. 2 volumes. Berlin: Akademie-Verlag.
\item[TSA:]  \textit{Tirolischer Sprachatlas}. Klein, Karl Kurt \& Ludwig Erich Schmitt (eds.) 1965--1971. 3 volumes. Marburg: N.G. Elwert.
\item[VALTS:]  \textit{Vorarlberger Sprachatlas. Mit Einschluss des Fürstentums \ipi{Liechtenstein}, Westtirols und des Algäus}. Gabriel, Eugen (ed.) 1985--2006. 5 volumes. Bregenz: Vorarlberger Landesbibliothek.
\item[WDU:] \textit{Wortatlas der deutschen Umgangssprachen}. Eichhoff, Jürgen. 1977--2000. 4 volumes. Munich: Francke.
\item[WSAH:] \textit{Wortgeographie der städtischen Alltagssprache in Hessen}. Friebertshäuser, Hans \& Heinrich J. Dingeldein. 1988. Tübingen: Francke.
\item[ZFSA:] \textit{Zimbrischer und fersentalerischer Sprachatlas/Atlante linguistico cimbro e mòcheno}. Schweizer, Bruno. Herausgegeben und kommentiert von/edizione curata e commentata da Stefan Rabanus. 2012. Lusern: Istituto Cimbro/Palai: Istituto Culturale Mòcheno.
\end{description}
